# Сбилансированная система показателей

## Содержимое

1. [Суть концепции](#суть-концепции)
2. [Возможности BSC](#возможности-bsc)
3. [Достоинства и недостатки](#достоинства-и-недостатки)

## Суть концепции

**Balances Scorecard (BSC)** - была создана в 1990 году, в её основу положена гипотеза о том, что для успешного руководства одних финансовых данных уже недостаточно. Представляет собой интегрированный набор финансовых и нефинансовых индикаторов.

Традиционная система оценки (система контроллинга) строится на финансовых индикаторах и основана на модели показателей "Рентабельность капитала" (ROI model - Return On Investment). Но с её помощью не могут быть оценены качество сервиса, лояльность и т.д.

_Тактические усилия_ - эфективное выполнение работ. _Стретегия компаня_ - ориентация на выполнение нужной работы. _Главная проблема_ - вязать стратегию и тактику.

![Структура системы BSC](./img/Структура_системы_BSC.png)

Система BSC предполагает рассмотрение организации со стороны:

1. **Финансы (Financial)** - финансовые показатели и факторы, которые на них прямо или косвенно влияют. Является основным критерией оценки деятельости. Как правило, имеет типичные цели: увеличение рентабельности продукции, капитала, чистого денежного потока, чистой прибыли. Эти показатели являются основными двигателями (драйверами) эффектвности в рамках данной проекции.
2. **Клиенты (Customer)**  - успешность работы с клиентами. Определяются ключевые сегменты рынка, на которых компания намеревается сосредоточить усилия, затем определяются основные драйверы эффективности и показатели, их оценивающие. В данную проекцию включаются показатели, определяющие ценностное предложение компании (value proposition), которое во многом определяет лояльность клиентов. Основными драйверами эффективности являются: удовлетворенность покупателей, удержание старых и приобретение новых клиентов, их прибыльность, доля рынка в целевых сегментах.
3. **Бизнес-процессы (Internal Process)** - оптимальность внутренних бизнес-процессов. Деятельность рассматривается как совокупность связанных бизнес-процессов. Предполагается постоянный мониторинг качества выполняемых БП, так и их состава и структуры. Проекция внутренних БП индетифицирует основные процессы, подлежащие усовершенствованию. Показатели данной проекции фокусируются на процессах, вносящих основной вклад, после чего определяются характеризующие их драйверы и разрабатываются показатели эффективности.
4. **Образование и рост (Learning & Growth/Employees)** - общая компетентность персонала компании в своей области. Рост и развитие компании является результатом синергии человеческих ресурсов, систем и организационных процедур. Основные двигатели (драйверы): удовлетворение сотрудников, удержание сотрудников, квалификация, возможность мгновенно получать информацию для принятия управленческих решений, генерирование инициатив, эффективность работы информационной системы.

Вместе проекции дают целостную картину текущей стратегии предприятия и её динамики. При необходимости могут использоваться дополнительные наборы.

Построение BSC осуществляется таким образом, чтобы задачи и показатели менеджеров более высокого уровня в интегрированном виде отражали задачи и показатели менеджеров более низкого уровня.

[К содержимому](#содержимое)

## Возможности BSC

Система BSC позволяет увязать стратегию компании с повседневным функциями. Позволяет получить ответы на следующие вопросы:

1. Как компания должна предстать перед собственниками? (Финансовые перспективы) Насколько компания привлекательная для акционеров? (Проекция финансов) Какой компания представляется своим акционерам?
2. Как компания должна предстать перед клиентами? (Перспектива удовлетворения клиентов) Какой видят компанию клиенты? (Проекция маркетинга) Какой компания представляется своим покупателям?
3. В каких БП необходимо преуспеть, чтобы удовлетворить клиентов и собственников? (Перспективы развития организации бизнеса) В чем состоит наше конкурентное преимущество? (Проекция внутренних бизнес-процессов) Какие бизнес-процессы компания должна улучшить, от каких отказаться, на каких сосредоточиться?
4. Как компания должна поддерживать способность к изменениям и улучшениям? В состоянии ли компания продолжать создавать и увеличивать потребительскую стоимость и свою собственную стоимость? (Перспективы инновация, обучения и роста) Обладает ли компаниям потенциалом для движения вперед? (Проекция обучения и роста) Может ли компания продолжать свое развитие, повышать эффективность и увеличивать свою стоимость?

Методива BSC предоставляет возможность перевести цели компании на уровень операционной деятельности, четко понять: как отдельные подразделения, проекты компании и сотрудники влияют на достижение поставленных целей, а также дает возможность корректировать их деятельность.

[К содержимому](#содержимое)

## Достоинства и недостатки

Преимущества:

1. Увязка оперативного и стратегического менеджмента с помощью многоаспектного и практичного метода;
2. Основные аспекты (потребительский, хозяйственный, инновационный и фанансовый) образуют всеохватывающую схему для "проводки" сверху вниз стратегии предприятия по всем иерархическим уровням;
3. Дискусси по проблеме реализации стратегии приобретают объективный характер в связи с необходимостью отыскания едениц измерения и благодаря *стратегической карте*;
4. Предлагаемая система управления делает возможной широкую, ориентированную на обучение и коммуникацию по всем уровням предприятия систему;
5. Концепция удачно интегрируется с системой контроллинга и хорошо увязывается с методами управлениями, нацеленными на повышение стоимости предприятия.

Недостатки:

1. Внимание черезмерно фокусируется на управлении, базирующемся на показателях и игнорируются *мягкие* факторы;
2. Не обеспечивается однозначность определенных связей "цель - средство" и "стратегической карты";
3. Не решены многие проблемы измерения;
4. Компоненты "проводки" сверху вниз по иерархии организации могут тормозить мотивацию осуществления проекта;
5. Концепцией не предусмотрены механизмы разрешения конфликтов.

[К содержимому](#содержимое)
